台灣黑幫 已成中國馬前卒

2017-01-22
社會新聞中心／特稿
台灣黑幫西進中國逾卅年，隨著中國政、經能力演變，昔日「台灣黑頂商人」模樣也已易位、弱化；換言之，台灣黑幫已由昔日「花錢頤指氣使作老大」的地位，被挾制成為中國的馬前卒。

值得注意的是，中國當局除了讓台灣黑幫在當地免於被掃蕩外，還讓其大張旗鼓回台，藉機製造與台灣政府對立氣氛。甚至，中方透過少數台灣黑幫大哥，在台灣內部尋求與媒體合作，只要有媒體願意在版面報導上，釋放出對中國的善意，再經他們看過報導版面後，就可獲得鉅額的金錢補助或奧援，而且媒體規模大小不拘，有些連不定期發行的小型報章雜誌，中方也願招攬。

此外，中國幾年前決定開放兩岸旅遊時，就先讓特定黑幫大哥介入，由對方先行建構兩岸旅遊市場機制，允許他們指定專屬旅遊網絡、配合對象，把持市場，利用讓利，拉攏四海幫與竹聯幫特定大哥，也掐住其咽喉，供其驅使，換取日後在政治上運用。

審視中國政商和社會環境，其實不利於台灣或外地黑幫發展，一無地域鄉土之根，二無親族老鄉之脈，三無鉅資財經之源，對於享受慣「台灣法律保護」的台灣黑幫來講，「有法律但沒有法治」的中國，是一個隨時能讓他們陷入黑牢的地方。

因此，中國從一九八五年逐步對外開放，四海、竹聯、天道盟雖也登陸，但經營的方向、地域，集中在沿海的酒店ＫＴＶ、餐廳，即使往北走，也僅限在上海，跟著台商和經改的地區進展。

台灣「外省掛」幫派得以存續的要件，是藉著「台灣外省人」的背景優勢，一路攀親帶故，對於當時渴求金、權慾望的中國各級政府官員來說，是極大誘惑，台灣黑道與中國政府高層走向金字塔層的結合，一般低階台灣黑道漸無立身之所。

從初期到現今，四海幫和竹聯幫在中國的據點分佈在廣州、福建、深圳、北京、上海、江蘇等地區，主要在處理介入台商糾紛、兩岸資金媒合、地下匯兌、影藝經紀，其中，以北京、上海為主；反之，以經營酒店ＫＴＶ和餐飲生意為主的天道盟，漸漸淡出中國。

不過，近年中國經濟能力突飛猛進，適巧台灣猖獗的詐騙集團引入中國，在廈門為禍最烈，又轉往南寧、江西、湖南、安徽等內陸，台灣商人與台灣黑幫昔日的身分和地位，開始被中國有計畫地降低、打壓。

事實上，近十年來，台灣黑幫在中國的發展大不如前，許多大哥也是慘澹度日，無不亟思返回台灣。尤其，兩岸警察在治安工作展開合作後，台灣黑幫重量級大哥，隨時可能被中國掃地出門。

不料，台灣外省掛大哥的特殊背景和在台的黑幫實力，意外被中國人士屬意，將他們變成政治上運用的籌碼與工具。

香港一早係